\section{Architettura}\label{sec:mooncloud-archi}
I diversi componenti del sistema sono i seguenti.

\begin{description}
    \item[\emph{Dashboard}] L'interfaccia utente con cui gli utenti interagiscono per
    gestire il processo di valutazione. Nell'usare Moon Cloud all'interno di una pipeline, non si fa
    più affidamento sulla \moonccomp{Dashboard}, bensì su di un container (Capitolo~\ref{cicd-native}).
    \item[\emph{API}] Il componente principale di Moon Cloud. Offre delle API REST, utilizzate
    dalla \moonccomp{Dashboard}, per l'orchestrazione funzionale di tutti gli altri componenti del sistema.
    Tale componente è scritto in Python, nello specifico usando i framework \emph{Django} (\url{https://www.djangoproject.com/}) e
    \emph{Django REST} (\url{https://www.django-rest-framework.org/}). Per evitare confusioni
    di termini, verranno chiamate \emph{Main API}. L'interfaccia REST è stata modificata nella realizzazione di
    questa tesi (Capitolo~\ref{api-driven}).
    \item[\emph{Model DB}] Un database relazionale che memorizza tutte le informazioni necessarie
    all'esecuzione del processo di evaluation. Tra le altre cose, memorizza i diversi target
    oggetto dell'evaluation, e le regole da utilizzare nella valutazione stessa. Nel concreto,
    il \moonccomp{Model DB}\ è realizzato utilizzando il DBMS \emph{PostgreSQL}~(\url{https://www.postgresql.org}).
    \item[\emph{Dispatcher}] Il componente che, dopo aver ricevuto una richiesta di esecuzione
    di evaluation, seleziona l'esecutore designato e ne gestisce l'eventuale esecuzione periodica.
    Il \moonccompdisp\ pubblica il lavoro per l'esecutore su di una coda. È possibile gestire
    diversi tipi di code, tra cui \emph{RabbitMQ}~(\url{https://www.rabbitmq.com/}) e
    \emph{AWS SQS}~(\url{https://aws.amazon.com/sqs/}).
    Il \moonccompdisp\ espone esso stesse delle API REST chiamate dalle \emph{Main API}, ed è scritto
    in Python.
    \item[\emph{Execution Manager}] Il componente che esegue effettivamente una
    evaluation, dopo averne ricevuto richiesta dal \moonccompdisp. L'\moonccomp{Execution Manager}\ rimane in ascolto
    di nuove richieste di esecuzione su una coda, su cui il \moonccompdisp\ scrive. Il tipo di coda
    utilizzato riflette il tipo di \emph{deployment} dell'\moonccomp{Execution Manager}, come segue.
    \begin{itemize}
        \item \emph{Standard deployment}. Il \emph{deployment} standard lo si ha quando l'\moonccomp{Execution Manager}\
        è \emph{deployato} all'interno dell'infrastruttura in cui si trova il resto dei componenti di Moon Cloud.
        In questo caso si utilizza una coda \emph{RabbitMQ}.
        \item \emph{On-premises deployment}. Il \emph{deployment} \emph{on-premises} lo si ha quando l'\moonccomp{Execution Manager}\
        viene fisicamente \emph{deployato} all'interno della rete target da analizzare. In questo caso
        si utilizza una coda \emph{AWS SQS}, che espone una URL pubblica, quindi facilmente raggiungibile
        anche da \moonccomp{Execution Manager}\ esterni al resto di Moon Cloud.
    \end{itemize}
    \item[\emph{Probe}] Una probe è un \emph{controllo}, ovvero un container che esegue una verifica, il
    cui ciclo di vita è gestito dall'\moonccomp{Execution Manager}. Una probe produce due tipi di risultati:
    un risultato Booleano che indica il successo o meno della verifica, una serie di \extradata,
    ovvero le evidenze raccolte sulla cui base è stato prodotto il risultato Booleano. Nel resto
    del documento i termini \emph{probe} e \emph{controllo} sono usati in maniera interscambiabile.
    Il \emph{packaging} di una probe consiste in una immagine Docker, fornendo quindi una interfaccia
    comune all'\moonccomp{Execution Manager}. Infatti, esso utilizza sempre le stesse funzioni per gestire
    le probe, ovvero le API di Docker, indipendentemente dal controllo specifico.
    Ogni controllo verifica il rispetto, o meno, di una proprietà. Essi sono sviluppati secondo un processo di sviluppo
    DevOps che è stato esteso durante la realizzazione di questa tesi (Capitolo~\ref{trustworthy}).
    \item[\emph{Evidence Database}] Il componente che memorizza gli \extradata\ prodotti da ciascun controllo.
    Si tratta di un database realizzato utilizzando il DBMS \emph{InfluxDB}~(\url{https://www.influxdata.com}).
    \item[\emph{Worker}] L'host, nel concreto una macchina virtuale, su cui l'\moonccomp{Execution Manager}\ effettivamente
    esegue una probe. Su questo host è in esecuzione il demone Docker, le cui API per la gestione
    dei container vengono chiamate dall'\moonccomp{Execution Manager}.
    \item[\emph{Evidence Analyzer}] Il componente che valuta il risultato complessivo di una procedura di evaluation.
    Essa, infatti, può comprendere più proprietà da valutare. Il compito dell'\moonccomp{Evidence Analyzer}\ è valutare se
    l'insieme di proprietà rilevate dalle probe portano o meno al rilascio del certificato. 
    \item[\emph{Registry di controlli}] Tutti i controlli, essendo container, sono memorizzati in un container
    \emph{registry} privato, gestito da Moon Cloud stessa. In particolare, si utilizza il \emph{container registry}
    fornito da Gitlab, che è anche lo strumento DevOps con cui si gestisce l'intero processo di
    sviluppo di Moon Cloud.
    \item[\emph{Restgistry}] Il componente che fornisce la base per l'esecuzione delle attività di certificazione in
    risposta a cambiamenti nei controlli. Offre una API REST che consente di verificare se un controllo è stato aggiornato
    o meno. Si tratta di un componente sviluppato appositamente in questa tesi, discusso in dettaglio nel
    Capitolo~\ref{cert-controls-triggered}.
\end{description}

\begin{figure}[t!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/04_01_MooncloudArchitecture.pdf}
    \caption[L'architettura di Moon Cloud]{L'architettura ed il processo di certificazione di Moon Cloud.
    I rettangoli ed i cerchi con la doppia linea di contorno identificato i componenti che sono stati modificati
    nella realizzazione di questa tesi.}
    \label{fig:mooncloud-archi}
\end{figure}
